\chapter{Resultados}
\label{chap:resultados}

\noindent
\drop{E}{n} donde se describen y analizan los resultados obtenidos tras la implementación de la propuesta vista en el capítulo anterior, en la arquitectura Kilobots. 

\section{Implementación de la propuesta en Kilobots}
En el capítulo anterior, se ha definido el algoritmo bioinspirado creado en este trabajo para solucionar el problema del control de formaciones en múltiples robots móviles. Además, se ha demostrado la validez y corrección del algoritmo con la construcción de un simulador que ejecuta la propuesta completa. A continuación, y a lo largo de este capítulo, se expondrá con suma exhaustividad cómo se ha realizado la implementación de dicha propuesta en la arquitectura Kilobots, y cuáles han sido los matices o diferencias que tiene esta implementación con respecto a la del simulador. \\
Para ello, se definirá la implementación de la propuesta en la arquitectura atendiendo a las diferentes fases del algoritmo, o estados del autómata finito que implementa el mismo, y que ya se vieron en el capítulo \ref{chap:propuesta}.

\subsection{Línea base}
La línea base sobre la que se ha desarrollado la propuesta del capítulo anterior, es la implementación de un autómata finito que ejecutará cada Kilobot durante su ejecución. Este autómata  tiene como estados todas las etapas del algoritmo, que se tratarán en las secciones posteriores, y que no obstante, ya se vieron en la figura \ref{automata}. Por otra parte, las transiciones entre  dichos estados, son la mismas que las que se reflejan en dicha figura. En un primer momento, el cambio de estado se producirá dos segundos después de que haya finalizado la ejecución del código asociado a un estado determinado. No obstante, a lo largo de la definición de las etapas del algoritmo, se verá cómo cada estado tendrá una duración determinada, en base a sus características y necesidades de cómputo. \\
El autómata finito que modela este autómata, viene implementado mediante una sentencia switch, donde cada uno de los posibles casos, son la definición de las diferentes etapas de las que consta el algoritmo, cada una de ellas, identificadas por un color, de manera que en función del color del led del Kilobot, sea posible identificar qué etapa se está ejecutando en un momento dado. \\
A continuación, el fragmento \ref{code:estados} muestra las definiciones de los diferentes etados del autómata. 
\begin{lstlisting}[language=C, caption = Definicíon de los estados del autómata, label = code:estados]
#define INIT_AMARILLO 0
#define DISCOVER_ROJO 1
#define SELECT_CONFIGURATION_BLANCO 2
#define CONSENSO_AZUL 3
#define LUCERNARIO_VERDE 4
#define LIDER 5 
\end{lstlisting}
Como se puede apreciar, el estado o fase de lucernario no aparecía en el capítulo anterior, en el que se definió la propuesta. Esto es así, ya que en la simulación no se realizaba dicha etapa, sino que se mostraban las diferentes ternas que habían sido establecidas tras la fase de consenso. \\
Por otra parte, el fragmento \ref{code:automata} muestra la implementación del autómata finito que ejecuta los estados definidos en el anterior fragmento de código. Por otra parte, la representación de cada uno de los estados del autómata con sus colores correspondientes, se contempla en la figura \ref{fig:automatakilo}
\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth,height=0.25\textheight]{Figuras/AutomataKilo}
  \caption{Representación del autómata finito que ejecutan los Kilobots}
  \label{fig:automatakilo}
\end{figure}

\begin{lstlisting}[language=C, caption = Definición de los estados del autómata, label = code:automata]
void loop() {
    act_state = change_state(kilo_ticks);
    delay(3000);
    if(act_state){
        switch(state){
            case INIT_AMARILLO:
            set_color(RGB(1,1,0));
            printf("'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-\n");
            printf("INCIALIZADO\n");
            Imprimir_Vecinos(Vecinos, Lista_Vecinos);
            Imprimir_Propuestas(Propuestas, *Lista_Propuestas);
            printf("INCIALIZADO\n");
           printf("'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-\n");
            break;
            case DISCOVER_ROJO:
            while(kilo_ticks < last_update + 320){
            printf("'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-\n");
            printf("INICIO DESCUBRIMIENTO\n");
            set_color(RGB(1,0,0));
            Discover();
            Imprimir_Vecinos(Vecinos, Lista_Vecinos);
            Imprimir_Propuestas(Propuestas, *Lista_Propuestas);
            printf("DESCUBRIMIENTO FINALIZADO\n");
            printf("'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-\n");
        	}
        	last_update = kilo_ticks;
            break;
            case SELECT_CONFIGURATION_BLANCO:
            printf("'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-\n");
            printf("COMIENZA LA SELECCION DE LA CONFIGURACION\n");
            uint8_t resultado = 0;
            resultado = Seleccion_Configuracion(&Vecinos);
            while(kilo_ticks < last_update + 320){
            set_color(RGB(1,1,1));
            if(resultado == 1){
            	Imprimir_Vecinos(Vecinos, Lista_Vecinos);
            	Imprimir_Propuestas(Propuestas, *Lista_Propuestas);
            	printf("CONFIGURACION SELECCIONADA\n");
            	printf("'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-\n");
            }
            else{
            	resultado = Seleccion_Configuracion(&Vecinos);
            }
        	}
        	last_update = kilo_ticks;
            break;
            case CONSENSO_AZUL:
            set_motors(0,0);
            set_color(RGB(0,0,1));
            printf("'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-\n");
            printf("CONSENSO\n");
            Consenso();
            printf("'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-\n");
        	last_update = kilo_ticks;
            break;
            case LUCERNARIO_VERDE:
            set_color(RGB(0,1,0));
            while(kilo_ticks < last_update + 300){
           printf("'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-\n");
            printf("LUCERNARIO\n");
            Lucernario();
           printf("'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-\n");
        	}
        	last_update = kilo_ticks;
            break;
            case LIDER:
            printf("'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-\n");
            printf("Lider\n");
            Seleccion_Lider();
           printf("'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-'-\n");
        	last_update = kilo_ticks;
            break;
        }

        act_state = 0;
    }
}
\end{lstlisting}
Es posible apreciar que la definición del autómata se realiza dentro de la función loop, que ejecuta el dispositivo repetidamente hasta que se detiene la ejecución. Cada estado viene definido por una función que ejecuta la funcionalidad de cada estado, y algunos de ellos presentan un bucle while que los contiene. Este bucle determina la duración durante la cual se realizará la función que contiene al estado, por lo que se puede apreciar lo que se anunciaba anteriormente, que cada estado tendrá una duración determinada en función de sus necesidades. \\
Por otra parte, la función de cambio de estado, que tal y como se enunció anteriormente provoca el cambio de estado dos segundos después de que se haya terminado la ejecución del código asociado a cada estado (y por ende, que también haya finalizado la condición de parada del bucle while que contiene a algunos de estos estados), se muestra en el fragmento \ref{code:cambioestado}
\begin{lstlisting}[language=C, caption = Definicíon de los estados del autómata, label = code:cambioestado]
uint8_t change_state(volatile uint32_t kilo_ticks){
    if(kilo_ticks > last_update + 64){
        last_update = kilo_ticks;
        state = (state + 1) % 6;
        act_state = 1;
    }
    return act_state;
}
\end{lstlisting}

\subsection{Inicializacion}
La inicialización es el estado más simple de todos los que se van a mostrar a continuación. En él unicamente se inicializan las estructuras de vecinos y propuestas que van a ser utilizadas en el resto de estados, tal y como se vio en el código \ref{code:automata}. Para definir estas estructuras, se ha utilizado la librería de creación propia que implementa la estructura de datos Heap y que se adjunta en el fragmento \ref{code:Heap}. Esta librería define la creación de dos tipos de Heap: minHeap y maxHeap, ya que el heap de vecinos se ordenará de menor a mayor y el de propuestas de mayor a menor. De manera resumida, las operaciones que realiza esta librería sobre la estructura de datos Heap, pueden verse gráficamente en la figura \ref{fig:HeapsGraf}.
\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth,height=0.25\textheight]{Figuras/Heaps_fig.png}
  \caption{Estructura de datos Heap}
  \label{fig:HeapsGraf}
\end{figure}
\begin{lstlisting}[language=C, caption = Implementación de una biblioteca para Heaps, label = code:Heap]
#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>
#include "Elemento.h"
#define MAX_ELEMENT 9

#define IS_GREAT(v1, v2)  (v1 > v2)
#define IS_LESS(v1, v2)  (v1 < v2)
#define SWAP(r,s)  do{Elemento t=r; r=s; s=t; } while(0)

typedef struct{
	int num_elem; /*Numero de elementos del Heap*/
	int max_heap; /* Indica si sera o no un MaxHeap*/
	Elemento datos[MAX_ELEMENT]; /*Array con los elementos del Heap*/
} Heap;

Heap create_Heap(int Tipo);
void push(Heap *h, Elemento e);
Elemento pop(Heap *h); 
Elemento peak(Heap *h);
void imprimir_heap(Heap h);
void reset_heap(Heap *h);
void heapsort(Heap *heap);
void siftDown( Heap *heap, int start, int end);
void heapsortm(Heap *heap);
void siftDownm( Heap *heap, int start, int end);

Heap create_Heap(int Tipo){
	int i;
	Heap h;
	h.num_elem = -1;
	h.max_heap = Tipo;	
	for(i = 0; i< MAX_ELEMENT; i++){
		Elemento e = {-1,-1};
		h.datos[i] = e;
	}
	return h;
}	

void push(Heap *h, Elemento e){
	int i;
	for(i = 0; i< MAX_ELEMENT; i++){
		if(h->datos[i].ref == get_ref(e)){
			i = MAX_ELEMENT + 1;
			break;
		}
	}
	if(i != MAX_ELEMENT+1){
		if(h->num_elem <=8){
			h->num_elem++;
   	 		h->datos[h->num_elem] = e;
			if(h->max_heap == 0){
    			heapsort(h);
			}
			else{
				heapsortm(h);
			}
    	}
    }

}

Elemento pop(Heap *h){
	Elemento elem;
	h->num_elem--;
	Elemento nuevo = {-1,-1};
	int i, indice;
	indice = 0;
	for(i = 0; i< MAX_ELEMENT; i++){
		if (h->datos[i].key != -1){
			indice = i;
			elem = h->datos[i];
			i = MAX_ELEMENT;
		}
	}
	
	h->datos[indice] = nuevo;
	if(h->max_heap == 0){
		printf("Soy un heap normal");
		heapsort(h);
	}
	else{
		printf("Soy un maxheap");
		heapsortm(h);	
	}	
	return elem;
}


Elemento peak(Heap *h){
	return h->datos[0];
}

void imprimir_heap(Heap h){
	int i;
	for(i=0;i<MAX_ELEMENT;i++){
		imprimir_elemento(h.datos[i]);
	}
}

void reset_heap(Heap *h){
	int i;
	h->num_elem = -1;
	Elemento e = {-1,-1};
	for(i = 0; i< MAX_ELEMENT; i++){
		h->datos[i] = e;
	}
}

void heapsort(Heap *heap)
{
    int start, end;
    int count = heap->num_elem + 1;
 
    /* heapify */
    for (start = (count-2)/2; start >=0; start--) {
        siftDown( heap, start, count);
    }
 
    for (end=count-1; end > 0; end--) {
        SWAP(heap->datos[end],heap->datos[0]);
        siftDown(heap, 0, end);
    }
}
 
void siftDown( Heap *heap, int start, int end)
{
    int root = start;
 
    while ( root*2+1 < end ) {
        int child = 2*root + 1;
        if ((child + 1 < end) && IS_LESS(get_key(heap->datos[child]),get_key(heap->datos[child+1]))) {
            child += 1;
        }
        if (IS_LESS(get_key(heap->datos[root]), get_key(heap->datos[child]))) {
            SWAP( heap->datos[child], heap->datos[root] );
            root = child;
        }
        else
            return;
    }
}

void heapsortm(Heap *heap)
{
    int start, end;
    int count = heap->num_elem + 1;
 
    /* heapify */
    for (start = (count-2)/2; start >=0; start--) {
        siftDownm( heap, start, count);
    }
 
    for (end=count-1; end > 0; end--) {
        SWAP(heap->datos[end],heap->datos[0]);
        siftDownm(heap, 0, end);
    }
}
 
void siftDownm( Heap *heap, int start, int end)
{
    int root = start;
 
    while ( root*2+1 < end ) {
        int child = 2*root + 1;
        if ((child + 1 > end) && IS_GREAT(get_key(heap->datos[child]),get_key(heap->datos[child+1]))) {
            child += 1;
        }
        if (IS_GREAT(get_key(heap->datos[root]), get_key(heap->datos[child]))) {
            SWAP( heap->datos[child], heap->datos[root] );
            root = child;
        }
        else
            return;
    }
}
 
\end{lstlisting}

\subsection{Descubrimiento}
Tal y como se vio en el capítulo \ref{chap:propuesta}, la etapa o estado de descubrimiento es aquella en la que los robots envían mensajes emitiendo su identidad, de manera que al final de dicha etapa, han rellenado su Heap de Vecinos con aquellos agentes de los cuáles han sido capaces de recibir un mensaje, esto es, de aquellos agentes que se encuentran en su radio de acción. \\
No obstante, la implementación de la etapa de descubrimiento, difiere de su implementación en el simulador a la implementación sobre la arquitectura. Esto es así, porque existe una restricción fundamental a la hora de implementar la comunicación en los Kilobos. Esta restricción es la posibilidad de las interferencias en las comunicaciones. Las interferencias en la recepción de mensajes se produce cuando un robot escucha al mismo tiempo dos mensajes de diferentes agentes vecinos. En este caso, el robot ignorará uno de ellos, recibiendo el otro, por lo que es posible que tras una iteración de envío y recepción, un agente no haya sido capaz de escuchar a todos sus congéneres. \\
Por este motivo, la implementación sobre la arquitectura define mediante un número aleatorio el rol que el robot ocupará durante un primer momento, y qe será el de emisor o receptor de mensajes. En caso de que el robot sea emisor, otro número aleatorio determinará si enviará definitivamente el mensaje, o si por contra, no hará nada, posibilitando que los vecinos oigan otros mensajes y el suyo no interfiera con el resto. Una vez terminada dicha iteración, se produce un cambio de rol. \\
Para garantizar que un robot es capaz de escuchar a todos sus vecinos, se ha definido un tiempo de descubrimiento de diez segundos, donde se ejecutan en diez iteraciones en cada llamada a descubrimiento, esto es, en cinco momentos un robot será lector, y en otros cinco, escritor. Que el robot emita en estos cinco momentos en el que ocupa el rol de escritor, dependerá de un número aleatorio generado en cada iteración que permitirá o no el envío de un mensaje. 
EL código ejecutado durante la fase de descubrimiento viene dado por la función Discover y se muestra en el fragmento \ref{code:descubrimiento}. Por su parte, la figura \ref{fig:discoverkilo} representa de manera gráfica este estado. 
\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth,height=0.25\textheight]{Figuras/Descubrimiento.png}
  \caption{Estado de descubrimiento que ejecuta un Kilobot}
  \label{fig:discoverkilo}
\end{figure}
\begin{lstlisting}[language=C, caption = Función que implementa el estado Descubrimiento, label = code:descubrimiento]
void Discover(){
    uint8_t var_aleatoria, num_iteraciones;
    num_iteraciones = 0;
    while(num_iteraciones <10){
    	printf(".-.-.-.-.-.-.-.-.\n");
    	printf("Iteracion numero %d \n", num_iteraciones);
    if (state == 1){
        var_aleatoria = aleatorio;
    }
    else if(state == 2){
        var_aleatoria = aleatorio_rediscover;
    }
    printf("Aleatorio vale %d\n",var_aleatoria);
    aleatorio_alternancia = rand_soft();
    printf("Aleatorio de alternancia vale %d\n", aleatorio_alternancia);
    if(var_aleatoria > 128  && aleatorio_alternancia > 128){
    	delay(rand_soft());	
        if (message_sent) {
            message_sent = 0;
            printf("Mensaje enviado con exito\n");
            set_color(RGB(1,0,1));
        }
        var_aleatoria = 0;   
    }
    else{
        set_color(RGB(0,0,0));
        printf("Esperando a recibir un mensaje.....\n");
        if (new_message) {
            dist = estimate_distance(&dist_measure);
           /* printf("La distancia es: %d\n", dist);*/
            printf("Mensaje recibido con exito\n");
            Elemento e = {data[0],dist};
            push(&Vecinos,e);
            Lista_Vecinos[Vecinos.num_elem] = data[0];
            printf("El numero de elementos de Vecinos es %d \n",Vecinos.num_elem);
            set_color(RGB(1,1,0));
            delay(100);
            set_color(RGB(0,0,0));
            new_message = 0;
        }
        if(var_aleatoria > 128){
        	var_aleatoria = 0;
        }
        else{
        	var_aleatoria = (uint8_t) 130;
    	}
    }
    printf("Aleatorio vale %d\n",var_aleatoria);
    if (state == 1){
        aleatorio = var_aleatoria;
    }
    else if(state == 2){
        aleatorio_rediscover = var_aleatoria;
    }
    num_iteraciones = num_iteraciones +1;
    printf(".-.-.-.-.-.-.--.-.\n");
}
}
\end{lstlisting}

\subsection{Selección de la Configuración}
La tercera etapa, denominada de selección de la configuración, es la encargada de determinar qué terna es la preferida por un agente, en función de la distancia a sus vecinos. \\
Un agente puede establecer qué tripleta o configuración es su formación ideal, siempre y cuando tenga un número de vecinos mayor o igual a dos. En este caso, la etapa de selección de configuración se encarga de extraer todas las posibles tripletas de agentes que se pueden formar, obteniendo así todas las posibles configuraciones que un agente puede establecer, o lo que es lo mismo, todas las propuestas del agente, con cada uno de los campos vistos en el formato de la propuesta, las cuales serán introducidas en el Heap de propuestas. La propuesta, por tanto, por la que pujará dicho agente, será la primera en su heap de propuestas, que se corresponde con aquella con un fitness inicial menor, o lo que es lo mismo, aquella propuesta donde la distancia máxima a sus dos vecinos es la mínima. \\
Sin embargo, si un agente no tiene el mínimo de dos vecinos para establecer una formación, no podrá pujar por ninguna propuesta en la siguiente fase, que es la fase de consenso. En este caso, cuando un agente no tiene el mínimo número de vecinos para establecer una formación, se moverá de forma aleatoria durante tres segundos, volviendo a ejecutar la fase de descubrimiento, hasta que encuentra el mínimo número de vecinos para poder crear sus propuestas. 
No obstante, este re-descubrimiento puede acarrear que si $i$ es el robot que tiene un único vecino $j$ y $j$ tiene dos vecinos $i$ y $k$, el re-descubrimiento de $i$ puede hacer que éste obtenga dos vecinos, pero que por contra, $j$ pierda uno de ellos y ya no tenga opción de realizar propuestas. Ante esta situación, se ha desarrollado un protocolo que establece que ante el movimiento de un robot en esta etapa, enviará un mensaje a sus vecinos para indicar que va a moverse, de manera que sus vecinos lo eliminan de sus propuestas, puesto que pueden perder a ese vecino. Al final de esta etapa, los robots que han recibido dicho mensaje volverán a hacer un re-descubrimiento, para ver si después de que sus vecinos se hayan movido, siguen o no, en su radio de acción, y pueden entonces contar con ellos para realizar una propuesta. Un ejemplo de este protocolo que representa la casuística definida anteriormente, puede verse en la figura \ref{fig:configuracion}. Simplificando, si un agente ejecuta un movimiento debido a que no tiene el número de vecinos suficiente para hacer una formación, el resto de agentes que han sido capaces de detectarlo no tienen por qué eliminarlo, ya que si después del movimiento, dicho vecino no se encuentra en su rango de acción, no recibirán ninguna propuesta en la fase de consenso solicitando dicha formación, y por tanto la propuesta, terminará en la base del heap de propuestas. El código que implementa la selección de la configuración en la arquitectura, puede verse en el listado \ref{code:sc}.
\begin{lstlisting}[language=C, caption = Función que implementa la Selección de la Configuración, label = code:sc]
uint8_t Seleccion_Configuracion(){
    int aleatorio_movimiento, i, j, k, num_iter, tam, rellenar_en, contador_propuestas, resultado;
    num_iter = 0;
    resultado = 0;
while(num_iter < 10 && kilo_ticks < last_update + 300){
    printf("-.-.-.-.-.-.-.\n");
    printf("Iteracion numero %d\n", num_iter);
    printf("El numero de vecinos es %d \n",Vecinos.num_elem);
    if(Vecinos.num_elem <1 ){
        aleatorio_movimiento = rand_soft();
        printf("El aleatorio de movimiento es %d\n", aleatorio_movimiento);
        if(aleatorio_movimiento < 85){
            spinup_motors();
            set_motors(kilo_turn_left, 0);
            delay(3000);
            set_motors(0,0);
            printf("Me muevo hacia la izquierda\n");
            reset_heap(&Vecinos);
            reset_vector(Lista_Vecinos);
            Discover();  
        }
        else if(aleatorio_movimiento < 170){
            spinup_motors();
            set_motors(0, kilo_turn_right);
            delay(3000);
            set_motors(0,0);
            printf("Me muevo hacia la derecha\n");
            reset_heap(&Vecinos);
            reset_vector(Lista_Vecinos);
            Discover();     
        }
        else{
            spinup_motors();
            set_motors(kilo_turn_left, kilo_turn_right);
            delay(3000);
            set_motors(0,0);
            printf("Me muevo hacia delante\n");
            reset_heap(&Vecinos);
            reset_vector(Lista_Vecinos);
            Discover();         
        }
    }
    else{
        /*printf("Tengo mas de dos vecinos\n");*/
        set_motors(0,0);
        set_color(RGB(0,0,0));
        delay(500);
        set_color(RGB(1,1,1));
        resultado = 1;
    }
    num_iter = num_iter +1;
    printf(".-.-.-.-.-\n");
 }
    if(num_iter == 10){
        /*printf("Ya llevo diez\n");*/
        tam = Vecinos.num_elem +1;
        printf("Hay %d vecinos \n", tam);
        contador_propuestas = 0;
        for(i=0;i<tam-1;i++){
            for(j=i+1;j<tam;j++){
                Lista_Propuestas[contador_propuestas][0] = get_ref(Vecinos.datos[i]);
                Lista_Propuestas[contador_propuestas][1] = get_ref(Vecinos.datos[j]);
                Lista_Propuestas[contador_propuestas][2] = 1;
                Lista_Propuestas[contador_propuestas][3] = max(get_key(Vecinos.datos[i]), get_key(Vecinos.datos[j]));
                Lista_Propuestas[contador_propuestas][4] = (K-max(get_key(Vecinos.datos[i]), get_key(Vecinos.datos[j]))*1);
                Elemento Propuesta = {contador_propuestas, Lista_Propuestas[contador_propuestas][4]};
                push(&Propuestas,Propuesta);
                contador_propuestas = contador_propuestas + 1;
            }
        }
    }
    return resultado;
}

\end{lstlisting}
\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth,height=0.25\textheight]{Figuras/SeleccionConfiguracion.png}
  \caption{Protocolo de Selección de la Configuración}
  \label{fig:configuracion}
\end{figure}
\subsection{Consenso}
La etapa de consenso es fundamental en el algoritmo bioinspirado desarrollado. Durante esta etapa, los robots irán proponiendo sus propuestas de formación al resto, utilizando un sistema de votación, de manera que al final de una serie de iteraciones, cada robot tendrá en la cima de su heap de propuestas, aquella que va a establecer, la cuál será necesario conocer para continuar el algoritmo en la fase de lucernario. \\
Una vez terminada la fase de selección de la configuración, cada robot cuenta con el conjunto de propuestas de formaciones en base a los vecinos detectados en el entorno en su heap de propuestas. En la cima de este heap, se encuentra aquella propuesta con un fitness inicial menor y un fitness global mayor, por lo tanto, esa será la propuesta por la que votará inicialmente un agente. \\
Del mismo modo que ocurría en la fase de descubrimiento, la interferencia de mensajes puede llegar a ser un problema durante la fase de consenso, si no se controla de alguna forma específica. Análogamente a la fase de descubrimiento cada agente mantendrá un rol (lector o escritor) que irá alternando en cada iteración de la fase de consenso. En el caso de que el rol sea el del lector, otro número aleatorio indicará si el robot enviará su mensaje, o por contra permanecerá en silencio posibilitando que sus vecinos oigan y reciban las propuestas del resto de agentes. \\
Cuando un robot recibe un mensaje con una propuesta, comprueba que él está en dicha propuesta, en cuyo caso sumará un voto a la propuesta que ha recibido en su heap de propuestas, y restará un voto a aquellas propuestas que no coinciden con la propuesta recibida, siempre y cuando el número de votos sea mayor que cero, por lo que una propuesta nunca tendrá un número de votos negativo. \\
El algoritmo de consenso implementado en la arquitectura, puede verse en el fragmento \ref{code:consenso}, mientras que una representación gráfica del mismo, puede verse en la figura \ref{fig:consensokilo}.
\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth,height=0.25\textheight]{Figuras/ConsensoKilo.png}
  \caption{Representación del estado de consenso en los Kilobots}
  \label{fig:consensokilo}
\end{figure}
\begin{lstlisting}[language=C, caption = Algoritmo de Consenso, label = code:consenso]
void Consenso(){
    uint16_t iteraciones_consenso = 0;
    uint8_t i;
    uint16_t marcador_votos = 0;
    uint8_t Propuesta_Obtenida[2];
    uint16_t new_fitness;
    Propuesta_Elegida = 0;
    rand_seed(rand_hard());
    aleatorio = rand_soft();
    while(iteraciones_consenso < 100){
        aleatorio_alternancia = rand_soft();
        printf("Iteracion numero: %d \n", iteraciones_consenso);
        msg.data[0] = kilo_uid;
        msg.data[1] = Lista_Propuestas[Propuesta_Elegida][0];
        msg.data[2] = Lista_Propuestas[Propuesta_Elegida][1];
        msg.crc = message_crc(&msg);
        printf("Aleatorio y aleatorio de alternancia valen %d %d \n", aleatorio, aleatorio_alternancia);
        if(aleatorio >= 128 && aleatorio_alternancia >= 128){
            delay(rand_soft()); 
            if(message_sent){
                set_color(RGB(1,0,1));
                printf("Propuesta enviada %d %d %d \n",msg.data[0], msg.data[1], msg.data[2]);
            }
            aleatorio = 0;
        }
        else{
            set_color(RGB(1,0,1));
            printf("Esperando a recibir mensaje\n");
            if (new_message) {
                uint8_t r1, r2, r3, j, comp;    
                comp = 0;                   
                r1 = data[0];
                r2 = data[1];
                r3 = data[2];
                uint8_t Propuesta_Recibida [3] = {r1, r2, r3};
                uint8_t MiPropuesta [3] = {kilo_uid,0,0};
                set_color(RGB(1,1,0));
                if(Propuesta(Propuesta_Recibida, Propuesta_Obtenida)){
                    marcador_votos = marcador_votos + 1;
                    printf("Marcador votos: %d Propuesta recibida: %d %d  %d \n Obtenida: %d %d ", marcador_votos, Propuesta_Recibida[0],Propuesta_Recibida[1],Propuesta_Recibida[2], Propuesta_Obtenida[0],Propuesta_Obtenida[1]);
                    for(i=0;i<Propuestas.num_elem + 1;i++){
                        Comparar_Formacion(Propuesta_Obtenida,Lista_Propuestas[i]);
                        if(Comparar_Formacion(Propuesta_Obtenida,Lista_Propuestas[i])){
                            Lista_Propuestas[i][2] = Lista_Propuestas[i][2] + 1;
                            printf("Sumo\n");
                        }
                        else{
                            if(Lista_Propuestas[i][2] > 0){
                                Lista_Propuestas[i][2] = Lista_Propuestas[i][2] - 1;
                                printf("Resto y me quedo con %d votos\n", Lista_Propuestas[i][2]);
                            }
                        }
                        Lista_Propuestas[i][4] = (K - Lista_Propuestas[i][3])*Lista_Propuestas[i][2];
                        new_fitness = (K - Lista_Propuestas[i][3])*Lista_Propuestas[i][2];
                        printf("Calculo nuevo fitnes igual a %d \n", (K - Lista_Propuestas[i][3])*Lista_Propuestas[i][2]);
                    }
                }
           }

            if(aleatorio > 128){
                aleatorio = 0;
            }
            else{
                aleatorio = 130;
            }
        }
        uint8_t numero_propuestas = Propuestas.num_elem + 1;
        reset_heap(&Propuestas);
        for(i = 0; i<numero_propuestas; i++){
            Elemento poner = {i, Lista_Propuestas[i][4]};
            printf("Voy a poner el elemento:");
            imprimir_elemento(poner);
            printf("\n");
            push(&Propuestas, poner);
        }
        Imprimir_Propuestas(Propuestas, *Lista_Propuestas);
        Elemento Primera_Propuesta = peak(&Propuestas);
        Propuesta_Elegida = get_ref(Primera_Propuesta);
        imprimir_elemento(Primera_Propuesta);
        iteraciones_consenso = iteraciones_consenso + 1;
        delay(2000);
    }
}
\end{lstlisting}
\subsection{Lucernario}
Tras la etapa de consenso, cada agente tiene en la cima de su Heap de propuestas la formación resultante del consenso con el resto de los agentes. En la etapa de lucernario, se pretende que los diferentes agentes que constituyen una formación emitan una luz de color cián, en señal de que sus tablas de propuestas han sido actualizadas durante la fase de consenso y han llegado a un acuerdo con el resto de agentes para establecer una configuración de tres robots. \\
De este modo, una vez finalizada la etapa de consenso, cada agente construirá un mensaje con la formación seleccionada durante dicha fase, y lo enviará al entorno. El resto de agentes que están leyendo durante este periodo de tiempo, extraerán el mensaje y comprobarán si la formación que su vecino ha emitido se corresponde con la que ellos han obtenido como resultado de la fase de consenso, en cuyo caso, y habiendo recibido un mensaje de cada uno de los vecinos con los que establecerán una configuración de tres agentes, emitirán una luz de color cián. Aquellos robots cuya propuesta haya sido consensuada por sus compañeros, pasarán a la siguiente fase del algoritmo, mientras que aquellos cuya propuesta no reciba el consenso de sus compañeros, apagarán su led, finalizando aquí el algoritmo para dichos agentes. Del mismo modo que en fases anteriores, los periodos de lectura y escritura de mensajes, se controlarán mediante la generación de números aleatorios.\\
Sin embargo, el resultado de esta fase de lucernario será el conjunto de agentes que han establecido una formación durante la fase de consenso, emitiendo una luz de color cián. Este resultado no permite discernir a simple vista cuáles han sido las configuraciones resultantes del consenso. La última fase del algoritmo implementado en la arquitectura, tomará como entrada la salida de la fase de lucernario para establecer un color en cada formación. \\
El código que implementa la fase de lucernario, viene dado por el listado \ref{code:lucernario}.
\begin{lstlisting}[language=C, caption = Etapa de Lucernario, label = code:lucernario]
void Lucernario(){
   uint8_t p,i, luces, vecino_1, vecino_2, iteraciones_formacion, recibidos, ack1, ack2;
   ack1 = 0;
   ack2 = 0;
    recibidos = 0;
    uint8_t Propuesta_Obtenida[2];
    iteraciones_formacion = 0;
    p = Propuesta_Elegida;
    vecino_1 = Lista_Propuestas[p][0];
    vecino_2 = Lista_Propuestas[p][1];
    msg.type = NORMAL;
    msg.data[0] = kilo_uid;
    msg.data[1] = Lista_Propuestas[p][0];
    msg.data[2] = Lista_Propuestas[p][1];
    msg.crc = message_crc(&msg);
    uint8_t Formacion[2] = {-1,-1};
    aleatorio = rand_soft();
    while(iteraciones_formacion <10){
        aleatorio_alternancia = rand_soft();
        if(aleatorio >= 128 && aleatorio_alternancia >= 128){
           delay(rand_soft()); 
           if(message_sent){
              set_color(RGB(1,0,1));
           }
                aleatorio = 0;
        }
        else{
            set_color(RGB(0,0,0));
            if(new_message){
               set_color(RGB(1,1,0));
               uint8_t contenido[3] = {data[0],data[1],data[2]};
               delay(100);
               set_color(RGB(1,1,0));
               uint8_t mi_propuesta[3] = {kilo_uid,Lista_Propuestas[p][0],Lista_Propuestas[p][1]};
               if(Propuesta(contenido, Propuesta_Obtenida)){
                 if(Comparar_Formacion(Propuesta_Obtenida,Lista_Propuestas[get_ref(peak(&Propuestas))])){
                   if(contenido[0] == vecino_1){
                      ack1 = 1;
                   }
                   else if(contenido[0] == vecino_2){
                      ack2 = 1;
                   }
               }
           }
                aleatorio = 130;
       }
   }
        iteraciones_formacion = iteraciones_formacion +1;
    }
            if(ack1 == 1 && ack2 == 1){
                set_color(RGB(0,1,1));
                delay(3000);
            }
            else{
			while(1){
				set_color(RGB(0,0,0));
				set_motors(0,0);            
            	}

	}
}

\end{lstlisting}


\subsection{Selección del líder}
Tal y como se vio en el capítulo \ref{chap:propuesta}, cuando se mencionaron diferentes aportaciones en el campo del control de formaciones en múltiples robots móviles, uno de los enfoques más utilizados para afrontar este problema es el denominado enfoque líder-seguidor. Este enfoque defiende la elección de un líder dentro de una formación determinada que controlará el movimiento de la misma, lo cuál será útil a la hora de conmutar de formación o de llevar a cabo mecanismos de locomoción inteligente. \\
Una vez terminada la etapa de lucernario, y teniendo todos los robots en formación emitiendo una luz de color cián, comienza la etapa de selección del líder dentro de una formación. El procedimiento de selección del líder se establece mediante un mecanismo de votación, donde cada agente no puede votarse a sí mismo. \\
La votación se realiza de manera global, de manera que cada agente dentro de la formación mantiene tres urnas, representadas como un array de tres elementos, donde almacenará los votos recibidos para cada uno de los agentes. Durante esta fase, y de forma alterna como sucedía en anteriores etapas, cada agente emitirá un único voto que será recogido por el resto de sus congéneres. Al final de esta fase, los tres agentes de la formación dispondrán del recuento de votos y conocerán la identidad del líder de la formación. \\
Una vez que cada agente es consciente de la identidad del líder de su formación, como solución al problema que se planteaba en la fase de lucernario, cada agente cambiará la luz de su led al color que viene dado por los bits del identificador del líder de la formación, que establecerá los valores de los canales rojo, verde y azul, emitiendo una luz que caracteriza al líder de la formación.\\
El código que implementa la fase de selección del líder, se puede consultar en el listado \ref{code:lider}.
\begin{lstlisting}[language=C, caption = Selección del Líder, label = code:lider]
void Seleccion_Lider(){
    uint8_t Control_Voto [2] = {0,0};
    uint8_t mask = 00000001;
    uint8_t voto;
    uint8_t iteraciones = 0;
    uint8_t p, i, max;
    uint8_t num_votos = 0;
    uint8_t Votos [3] = {0,0,0};
    p = Propuesta_Elegida;
    aleatorio = rand_soft();
    aleatorio = aleatorio && mask;
    if(aleatorio == 0){
        voto = Lista_Propuestas[p][0];
    }
    else{
        voto = Lista_Propuestas[p][1];
    }
    msg.type = NORMAL;
    msg.data[0] = kilo_uid;
    msg.data[1] = voto;
    msg.crc = message_crc(&msg);
    aleatorio = rand_soft();
    while(iteraciones < 10){
        aleatorio_alternancia = rand_soft();
        if(aleatorio >= 128 && aleatorio_alternancia >= 128){
            if(message_sent){
                set_color(RGB(1,0,1));
                delay(100);
            }
            aleatorio = 0;
        }
        else{
            if(new_message){
                set_color(RGB(1,1,0));
                delay(100);
                set_color(RGB(0,0,0));
                uint8_t Voto_Valido = 0;
                if(data[0] == Lista_Propuestas[p][0] && !Control_Voto[0]){
                    Control_Voto[0] = 1;
                    Voto_Valido = 1;
                }
                else if(data[0] == Lista_Propuestas[p][1] && !Control_Voto[1]){
                    Control_Voto[1] = 1;
                    Voto_Valido = 1;
                }
                else{
                    Voto_Valido = 0;
                }
                if(Voto_Valido){
                    if(data[1] == kilo_uid){
                        Votos[0] = Votos[0] + 1;
                    }
                    else if(data[1] == Lista_Propuestas[p][0]){
                        Votos[1] = Votos[1] + 1;
                    }
                    else{
                        Votos[2] = Votos[2] + 1;
                    }
                }
            }
            aleatorio = 130;
        }
        iteraciones = iteraciones +1;
    }
    max = Votos[0];
    uint8_t lider = kilo_uid;
    for(i = 0; i<3;i++){
        if(Votos[i]>max){
            max = Votos[i];
            lider = Lista_Propuestas[p][i];
        }
    }
    while(1){
        set_color(lider);
        delay(500);
        set_color(RGB(0,0,0));
        delay(500);
        printf("Votos: %d %d %d %d %d %d \n", kilo_uid, Votos[0], Lista_Propuestas[p][0], Votos[1], Lista_Propuestas[p][1], Votos[2]);
    }
}
\end{lstlisting}
